<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<indexing>
 <object alt="" name="Kép 1" object_type="graphic"/>
 <object alt="" name="Kép 2" object_type="graphic"/>
 <object alt="" name="Kép 4" object_type="graphic"/>
 <paragraph index="15" node_type="writer">Eseményvezérelt alkalmazások	2022/2023 őszi félév</paragraph>
 <paragraph index="22" node_type="writer">1. Beadandó feladat dokumentáció</paragraph>
 <paragraph index="23" node_type="writer">Készítette:</paragraph>
 <paragraph index="24" node_type="writer">etimaly</paragraph>
 <paragraph index="26" node_type="writer">Feladat:</paragraph>
 <paragraph index="27" node_type="writer">Elszabadult robot
Készítsünk programot, amellyel a következő játékot játszhatjuk.
Adott egy 𝑛 × 𝑛 mezőből álló játékpálya, amelyben egy elszabadult robot bolyong,
és a feladatunk az, hogy betereljük a pálya közepén található mágnes alá, és így
elkapjuk.
A robot véletlenszerű pozícióban kezd, és adott időközönként lép egy mezőt
(vízszintesen, vagy függőlegesen) úgy, hogy általában folyamatosan előre halad
egészen addig, amíg falba nem ütközik. Ekkor véletlenszerűen választ egy új
irányt, és arra halad tovább. Időnként még jobban megkergül, és akkor is irányt
vált, amikor nem ütközik falba.
A játékos a robot terelését úgy hajthatja végre, hogy egy mezőt kiválasztva falat
emelhet rá. A felhúzott falak azonban nem túl strapabíróak. Ha a robot ütközik a
fallal, akkor az utána eldől. A ledőlt falakat már nem lehet újra felhúzni, ott a
robot később akadály nélkül áthaladhat.
A program biztosítson lehetőséget új játék kezdésére a pályaméret megadásával
(7 × 7, 11 × 11, 15 × 15), valamint játék szüneteltetésére (ekkor nem telik az idő,
nem lép a robot, és nem lehet mezőt se kiválasztani). Ismerje fel, ha vége a
játéknak, és jelenítse meg, hogy milyen idővel győzött a játékos. A program játék
közben folyamatosan jelezze ki a játékidőt. Ezen felül szüneteltetés alatt legyen
lehetőség a játék elmentésére, valamint betöltésére.</paragraph>
 <paragraph index="28" node_type="writer">Elemzés:</paragraph>
 <paragraph index="29" node_type="writer">A játékot 3 tábla méreten játszhatjuk: kicsi(7×7), közepes(11×11), nagy(15×15). A program indításkor egy kicsi táblát indít el.</paragraph>
 <paragraph index="30" node_type="writer">A feladatot egyablakos asztali alkalmazásként a Windows Forms grafikus felülettel valósítjuk meg.</paragraph>
 <paragraph index="31" node_type="writer">Az ablakban egy menüt helyezünk el a következő menüpontokkal: File(New Game, Load, Save), Game(Small, Medium, Big), Pause. Az ablak alján egy menü sort helyezünk el, ami kijelzi az eltelt időt és a lerakott falak számát.</paragraph>
 <paragraph index="32" node_type="writer">A játéktáblát a megfelelő méret nagyságú nyomógombokból álló rács reprezentálja. A nyomógomb kattintásra pirosra változik, ezzel jelezve egy fal letételét és kikapcsolja a gombot a játék végéig. Az összetört falakat barna gombbal jelöljük és a robot helyzetét fekete gombbal.</paragraph>
 <paragraph index="33" node_type="writer">Amikor vége a játéknak (robot be lett terelve a tábla közepére vagy a tábla minden pontjára le lett rakva egy fal és mindegyik összetört) dialógusablak jön elő. Ekkor a mentés és szüneteltés funkciót kikapcsoljuk.</paragraph>
 <paragraph index="34" node_type="writer">A felhasználó esetek a következő ábrán látható:</paragraph>
 <paragraph index="37" node_type="writer">Tervezés:</paragraph>
 <paragraph index="38" node_type="writer">Programszerkezet:</paragraph>
 <paragraph index="39" node_type="writer">A programot háromrétegű architektúrában valósítjuk meg. A megjelenítés a View, a modell a Model, míg a perzisztencia a Persistence névtérben helyezkedik el. A program csomagszerkezete:</paragraph>
 <paragraph index="41" node_type="writer">A program szerkezetét két projektre osztjuk implementációs
megfontolásból: a Persistence és Model csomagok a program
felületfüggetlen projektjében, míg a View csomag a Windows Formstól függő projektjében kap helyet.</paragraph>
 <paragraph index="43" node_type="writer">Perzisztencia:</paragraph>
 <paragraph index="45" node_type="writer">Az adatkezelés a robot és a táblával kapcsolatos információk tárolására, valamint a betöltés/mentés biztosítása.</paragraph>
 <paragraph index="47" node_type="writer">A hosszú távú adatkezelés lehetőségeit a GameFromFile interfész biztosítja, ami lehetőséget ad mentésre (Save) és betöltésre (Load)</paragraph>
 <paragraph index="49" node_type="writer">Az interfészt szöveges fájl alapú adatkezelésre a GameFromText osztály valósítja meg. A fájlkezelés során fellépő hibákat a GameFromFileException osztály kivétel jelzi.</paragraph>
 <paragraph index="51" node_type="writer">A program az adatokat szöveges fájlként tudja eltárolni, melyek txt kiterjesztésüek. Az adatokat játék vége elött bármikor el lehet menteni és új játékot betölteni a játék vége után is lehet.</paragraph>
 <paragraph index="53" node_type="writer">A fájl első sora megadja a tábla méretet, robot helyzetét, megőrülés esélyét, időt, falak száma, ledőlt falak száma és a robot iránya. A fájl többi része izomorf leképzése a táblának, azaz méretnek megfelelő sor darabszám és szóközökkel elválasztva 0,1,2 számok (0: üres, 1: fal, 2: lerombolt fal).</paragraph>
 <paragraph index="55" node_type="writer">Modell:</paragraph>
 <paragraph index="57" node_type="writer">A modell lényegi részét a Game osztály valósítja meg, amely szabályozza a robot lépését, falak helyezését, valamint a játék egyéb paramétereit, úgymint az időt (_time), nem ledőlt falak száma (_walls), ledőlt falak száma(_brokenWalls). Az osztály lehetőséget ad új játék (NewGame), valamint egy kör lejátszására (round, léptetti a robotot és megnézi, hogy játéknak vége van-e és frissíti az adattagokat). Új játéknál megadható a tábla mérete is.</paragraph>
 <paragraph index="59" node_type="writer">A játékállapot változásáról a GameAdvanced esemény, míg a játék végéről
a GameOver esemény tájékoztat. Az események argumentuma
(GameEvent) tárolja a győzelem állapotát, a falak számát, ledőlt falak valamint a játékidőt.</paragraph>
 <paragraph index="61" node_type="writer">A modell pédányosításkor megkapja az adatkezelés felületét, amelyeknek segítségével lehetőséget ad betöltésre (Load) és mentésre (Save).</paragraph>
 <paragraph index="63" node_type="writer">A robot írányát felsorolási típuson át kezeljük.</paragraph>
 <paragraph index="65" node_type="writer">Nézet:</paragraph>
 <paragraph index="67" node_type="writer">A nézetet a Form1 osztály biztosítja, amely tárolja a modell egy példányát (_game).</paragraph>
 <paragraph index="69" node_type="writer">A tábla egy dinamikusan létrehozott gombmező (_buttonMatrix) reprezentálja. A felületen létrehozzuk a megfelelő menüpontokat, illetve a státuszsort, valamint dialógusablakokat, és a hozzájuk tartozó eseménykezelőket. A tábla generálását (GenerateButtonMatrix), illetve az értékek beállítását (Setup_Menu) végzi el, az ablak méretét a (SetupSize) állítja be.</paragraph>
 <paragraph index="74" node_type="writer">Program statikus szerkezete:</paragraph>
 <paragraph index="78" node_type="writer">Tesztelés:</paragraph>
 <paragraph index="79" node_type="writer">A modell funkcionalitása egységtesztek segítségével lett ellenőrizve a UnitTest1 osztályban.</paragraph>
 <paragraph index="80" node_type="writer">Az alábbi tesztek lettek megvalósítva:</paragraph>
 <paragraph index="81" node_type="writer">NewGameSmallTest, NewGameMediumTest, NewGameBigTest: Új játék indítás, a mezők kitöltése, falak száma, lerombolt falak száma, tábla mérete és az idő függvényében.</paragraph>
 <paragraph index="82" node_type="writer">PlaceTest, PlaceSamePlaceTest: Fal lerakás ellenőrzése egy üres helyre és fal lerakása egy foglalt helyre.</paragraph>
 <paragraph index="83" node_type="writer">RoundWithNoWallTest, RoundWithWallTest: Egy kör lefolyásának ellenőrzése (robot helyzete és iránya, falak száma, lerombolt falak száma, idő). Fal ütközés esetén irányt nem ellenőrzünk, mert az véletlenszerű. (a megőrülés esélye 0 vagy különben a tesztelés nem lehetséges)</paragraph>
 <paragraph index="84" node_type="writer">LoadTest: Leteszteli a load függvény helyességét (modell betöltése).</paragraph>
</indexing>
